---
aliases:
  - Формула Байеса
  - Bayes’ Theorem
publish: true
anki: true
created: 2023-12-09 19:23
parent:
  - "[[Conditional Probability]]"
connected:
  - "[[Формула полной вероятности]]"
tags:
  - theorem
---
[[Возможные миры]]
[[Априорная вероятность]], [[Свидетельство]], [[Апостериорная вероятность]]

Пусть события $B_1, \ldots, B_k$ попарно не пересекаются и в объединении дают все множество элементарных исходов. Тогда вероятность события $A$ при условии, что произошло событие $B_i$ по [[Формула полной вероятности]] формуле полной вероятности равна:

$$ P(A) = \sum_{i=1}^{k} P(A|B_i)P(B_i). $$

Часто бывает необходимо найти вероятность $P(B_i|A)$ события $B_i$ при условии, что событие $A$ произошло. 

> [!tip] Теорема Байеса
Теорема. Вероятность $P(B_i|A)$ события $B_i$ при условии, что событие $A$ произошло:
$$ P(B_i|A) = \frac{P(A|B_i)P(B_i)}{\sum_{j=1}^{k} P(A|B_j)P(B_j)}. $$

#### Proof
Если применить теорему умножения вероятностей разными способами:

$$ P(A \cap B_i) = P(A|B_i)P(B_i) = P(B_i|A)P(A), $$

то с учетом формулы полной вероятности можно получить требуемое выражение:

$$ P(B_i|A) = \frac{P(A|B_i)P(B_i)}{P(A)} = \frac{P(A|B_i)P(B_i)}{\sum_{j=1}^{k} P(A|B_j)P(B_j)}. $$

Утверждение доказано.

#### Example
Пример. Студент решает задачу с к вариантами ответа. Если студент знает, как решать задачу, он дает правильный ответ. Если нет — может угадать с вероятностью $\frac{1}{k}$. Какая вероятность того, что студент знает решение задачи, при условии, что был дан правильный ответ. Пусть $p \in [0,1]$ — вероятность, что студент знает решение задачи. Событие $B_1$ соответствует ситуации, в которой студент знает решение задачи, а $B_2$ — не знает. Тогда:

$$ P(B_1) = p, \quad P(B_2) = 1 - p, \quad P(A|B_1) = 1, \quad P(A|B_2) = \frac{1}{k}. $$

Теперь можно применить формулу Байеса:

$$ P(B_1|A) = \frac{p}{p + \frac{1}{k}(1 - p)}. $$

#### Anki
> [!question]-
TARGET DECK: Math::Probability  
START
Math def
Title_eng: Bayes’ Theorem
Title_rus: Теорема Байеса
Description_eng: Вероятность $P(B_i|A)$ события $B_i$ при условии, что событие $A$ произошло:
$$ P(B_i|A) = \frac{P(A|B_i)P(B_i)}{\sum_{j=1}^{k} P(A|B_j)P(B_j)}. $$
Description_rus: 
Formula_main: Если применить теорему умножения вероятностей разными способами:
$$ P(A \cap B_i) = P(A|B_i)P(B_i) = P(B_i|A)P(A), $$
то с учетом формулы полной вероятности можно получить требуемое выражение:
$$ P(B_i|A) = \frac{P(A|B_i)P(B_i)}{P(A)} = \frac{P(A|B_i)P(B_i)}{\sum_{j=1}^{k} P(A|B_j)P(B_j)}. $$
Formula_additional:
<!--ID: 1702152670494-->
END









